---
title: 1.04 求解 L1 正则化后的解
toc: true
date: 2019-08-27
---
# 可以补充进来的

- 近端梯度下降
- L-Lipschitz 条件

# 求解 $\mathrm{L}_{1}$ 正则化后的解


$\mathrm{L}_{1}$ 正则化问题的求解可使用近端梯度下降(Proximal Gradient Descent, 简称 **PGD**)。

具体来说，令 $\nabla$ 表示微分算子，对优化目标

$$
\min _{\boldsymbol{x}} f(\boldsymbol{x})+\lambda\|\boldsymbol{x}\|_{1}
$$

若 $f(\boldsymbol{x})$ 可导，且 $\nabla f$ 满足 L-Lipschitz 条件，即存在常数 $L>0$ 使得

$$
\left\|\nabla f\left(\boldsymbol{x}^{\prime}\right)-\nabla f(\boldsymbol{x})\right\|_{2}^{2} \leqslant L\left\|\boldsymbol{x}^{\prime}-\boldsymbol{x}\right\|_{2}^{2} \quad\left(\forall \boldsymbol{x}, \boldsymbol{x}^{\prime}\right)\tag{11.9}
$$

> $$\left \| \nabla f(\boldsymbol x{}')-\nabla  f(\boldsymbol x) \right \|_{2}^{2} \leqslant L\left \| \boldsymbol x{}'-\boldsymbol x \right \|_{2}^{2} 　(\forall \boldsymbol x,\boldsymbol x{}'),$$
> [解析]：*L-Lipschitz* 条件定义为：对于函数 $f(\boldsymbol x)$，若其任意定义域中的 **x1**,**x2**，都存在 L>0，使得 $|f(\boldsymbol x1)-f(\boldsymbol x2)|≤L|\boldsymbol x1-\boldsymbol x2|$。通俗理解就是，对于函数上的每一对点，都存在一个实数 L，使得它们连线斜率的绝对值不大于这个 L，其中最小的 L 称为*Lipschitz*常数。
> 　　　将公式变形可以更好的理解：$$\frac{\left \| \nabla f(\boldsymbol x{}')-\nabla f(\boldsymbol x) \right \|_{2}^{2}}{\left \| \boldsymbol x{}'-\boldsymbol x \right \|_{2}^{2}}\leqslant L 　(\forall \boldsymbol x,\boldsymbol x{}'),$$
> 　　　进一步，如果 $\boldsymbol x{}'\to  \boldsymbol x$，即 $$\lim_{\boldsymbol x{}'\to \boldsymbol x}\frac{\left \| \nabla f(\boldsymbol x{}')-\nabla f(\boldsymbol x)\right \|_{2}^{2}}{\left \| \boldsymbol x{}'-\boldsymbol x \right \|_{2}^{2}}$$
> 　　　“ *Lipschitz* 连续”很常见，知乎有一个问答(https://www.zhihu.com/question/51809602) 对*Lipschitz*连续的解释很形象：以陆地为例， 连续就是说这块地上没有特别陡的坡；其中最陡的地方有多陡呢？这就是所谓的*Lipschitz*常数。



则在 $\boldsymbol{x}_{k}$ 附近可将 $f(\boldsymbol{x})$ 通过二阶泰勒展式近似为

$$
\begin{aligned} \hat{f}(\boldsymbol{x}) & \simeq f\left(\boldsymbol{x}_{k}\right)+\left\langle\nabla f\left(\boldsymbol{x}_{k}\right), \boldsymbol{x}-\boldsymbol{x}_{k}\right\rangle+\frac{L}{2}\left\|\boldsymbol{x}-\boldsymbol{x}_{k}\right\|^{2} \\ &=\frac{L}{2}\left\|\boldsymbol{x}-\left(\boldsymbol{x}_{k}-\frac{1}{L} \nabla f\left(\boldsymbol{x}_{k}\right)\right)\right\|_{2}^{2}+\mathrm{const} \end{aligned}\tag{11.10}
$$



> $$
> \hat{f}(x) \simeq f(x_{k})+\langle \nabla f(x_{k}),x-x_{k} \rangle + \frac{L}{2}\left \| x-x_{k} \right\|^{2}
> $$
>
> [推导]：
> $$
> \begin{aligned}
> \hat{f}(x) &\simeq f(x_{k})+\langle \nabla f(x_{k}),x-x_{k} \rangle + \frac{L}{2}\left \| x-x_{k} \right\|^{2} \\
> &= f(x_{k})+\langle \nabla f(x_{k}),x-x_{k} \rangle + \langle\frac{L}{2}(x-x_{k}),x-x_{k}\rangle \\
> &= f(x_{k})+\langle \nabla f(x_{k})+\frac{L}{2}(x-x_{k}),x-x_{k} \rangle \\
> &= f(x_{k})+\frac{L}{2}\langle\frac{2}{L}\nabla f(x_{k})+(x-x_{k}),x-x_{k} \rangle \\
> &= f(x_{k})+\frac{L}{2}\langle x-x_{k}+\frac{1}{L}\nabla f(x_{k})+\frac{1}{L}\nabla f(x_{k}),x-x_{k}+\frac{1}{L}\nabla f(x_{k})-\frac{1}{L}\nabla f(x_{k}) \rangle \\
> &= f(x_{k})+\frac{L}{2}\left\| x-x_{k}+\frac{1}{L}\nabla f(x_{k}) \right\|_{2}^{2} -\frac{1}{2L}\left\|\nabla f(x_{k})\right\|_{2}^{2} \\
> &= \frac{L}{2}\left\| x-(x_{k}-\frac{1}{L}\nabla f(x_{k})) \right\|_{2}^{2} + const \qquad (因为 f(x_{k})和\nabla f(x_{k})是常数)
> \end{aligned}
> $$


其中 const 是与 $\boldsymbol{x}$ 无关的常数，$\langle\cdot, \cdot\rangle$ 表示内积。显然，式(11.10)的最小值在如下 $\boldsymbol{x}_{k+1}$ 获得：

$$
\boldsymbol{x}_{k+1}=\boldsymbol{x}_{k}-\frac{1}{L} \nabla f\left(\boldsymbol{x}_{k}\right)\tag{11.11}
$$

于是，若通过梯度下降法对 $f(\boldsymbol{x})$ 进行最小化，则每一步梯度下降迭代实际 上等价于最小化二次函数 $\hat{f}(\boldsymbol{x})$ 。将这个思想推广到式(11.8)，则能类似地得到 其每一步迭代应为

$$
\boldsymbol{x}_{k+1}=\underset{\boldsymbol{x}}{\arg \min } \frac{L}{2}\left\|\boldsymbol{x}-\left(\boldsymbol{x}_{k}-\frac{1}{L} \nabla f\left(\boldsymbol{x}_{k}\right)\right)\right\|_{2}^{2}+\lambda\|\boldsymbol{x}\|_{1}\tag{11.12}
$$

即在每一步对 $f(\boldsymbol{x})$ 进行梯度下降迭代的同时考虑 $\mathrm{L}_{1}$ 范数最小化。

对于式(11.12)，可先计算 $\boldsymbol{z}=\boldsymbol{x}_{k}-\frac{1}{L} \nabla f\left(\boldsymbol{x}_{k}\right)$ ，然后求解

$$
\boldsymbol{x}_{k+1}=\underset{\boldsymbol{x}}{\arg \min } \frac{L}{2}\|\boldsymbol{x}-\boldsymbol{z}\|_{2}^{2}+\lambda\|\boldsymbol{x}\|_{1}\tag{11.13}
$$



> $$\boldsymbol x_{\boldsymbol k+\boldsymbol 1}=\underset{\boldsymbol x}{argmin}\frac{L}{2}\left \| \boldsymbol x -\boldsymbol z\right \|_{2}^{2}+\lambda \left \| \boldsymbol x \right \|_{1}$$
> [推导]：假设目标函数为 $g(\boldsymbol x)$，则
> $$
> \begin{aligned}
> g(\boldsymbol x)
> & =\frac{L}{2}\left \|\boldsymbol  x \boldsymbol -\boldsymbol z\right \|_{2}^{2}+\lambda \left \| \boldsymbol x \right \|_{1}\\
> & =\frac{L}{2}\sum_{i=1}^{d}\left \| x^{i} -z^{i}\right \|_{2}^{2}+\lambda \sum_{i=1}^{d}\left \| x^{i} \right \|_{1} \\
> & =\sum_{i=1}^{d}(\frac{L}{2}(x^{i}-z^{i})^{2}+\lambda \left | x^{i}\right |)&
> \end{aligned}
> $$
> 由上式可见， $g(\boldsymbol x)$ 可以拆成 d个独立的函 数，求解式(11.13)可以分别求解 d 个独立的目标函数。
> 针对目标函数 $g(x^{i})=\frac{L}{2}(x^{i}-z^{i})^{2}+\lambda \left | x^{i}\right |$，通过求导求解极值：
> $$\frac{dg(x^{i})}{dx^{i}}=L(x^{i}-z^{i})+\lambda sgn(x^{i})$$
> 其中 $$sgn(x^{i})=\left\{\begin{matrix}
> 1, &x^{i}>0\\
>  -1,& x^{i}<0
> \end{matrix}\right.$$
> 令导数为 0，可得：$$x^{i}=z^{i}-\frac{\lambda }{L}sgn(x^{i})$$ 可分为三种情况：
> 1. 当 $z^{i}>\frac{\lambda }{L}$ 时：
>     (1）假设此时的根 $x^{i}<0$，则 $sgn(x^{i})=-1$，所以 $x^{i}=z^{i}+\frac{\lambda }{L}>0$，与假设矛盾。
>     (2）假设此时的根 $x^{i}>0$，则 $sgn(x^{i})=1$，所以 $x^{i}=z^{i}-\frac{\lambda }{L}>0$，成立。
> 2. 当 $z^{i}<-\frac{\lambda }{L}$ 时：
>     (1）假设此时的根 $x^{i}>0$，则 $sgn(x^{i})=1$，所以 $x^{i}=z^{i}-\frac{\lambda }{L}<0$，与假设矛盾。
>     (2）假设此时的根 $x^{i}<0$，则 $sgn(x^{i})=-1$，所以 $x^{i}=z^{i}+\frac{\lambda }{L}<0$，成立。
> 3. 当 $\left |z^{i}  \right |<\frac{\lambda }{L}$ 时：
>     (1）假设此时的根 $x^{i}>0$，则 $sgn(x^{i})=1$，所以 $x^{i}=z^{i}-\frac{\lambda }{L}<0$，与假设矛盾。
>     (2）假设此时的根 $x^{i}<0$，则 $sgn(x^{i})=-1$，所以 $x^{i}=z^{i}+\frac{\lambda }{L}>0$，与假设矛盾，此时 $x^{i}=0$ 为函数的极小值。
> 综上所述可得函数闭式解如下：
> $$x_{k+1}^{i}=\left\{\begin{matrix}
> z^{i}-\frac{\lambda }{L}, &\frac{\lambda }{L}< z^{i}\\
> 0, & \left |z^{i}  \right |\leqslant \frac{\lambda }{L}\\
> z^{i}+\frac{\lambda }{L}, & z^{i}<-\frac{\lambda }{L}
> \end{matrix}\right.$$




令 $x^i$ 表示 $\boldsymbol{x}$ 的第 $i$ 个分量，将式(11.13)按分量展开可看出，其中不存在 $x^ix^j(i\neq j)$ 这样的项，即 $\boldsymbol{x}$ 的各分量互不影响，于是式(11.13)有闭式解

$$
x_{k+1}^{i}=\left\{\begin{array}{ll}{z^{i}-\lambda / L,} & {\lambda / L<z^{i}} \\ {0,} & {\left|z^{i}\right| \leqslant \lambda / L} \\ {z^{i}+\lambda / L,} & {z^{i}<-\lambda / L}\end{array}\right.\tag{11.14}
$$


其中 $x_{k+1}^i$ 与 $z^i$ 分别是 $\boldsymbol{x}_{k+1}$ 与 $\boldsymbol{z}$ 的第 $i$ 个分量。因此，通过 PGD 能使 LASSO 和其他基于 $\mathrm{L}_{1}$ 范数最小化的方法得以快速求解。






# 相关

- 《机器学习》周志华
- [pumpkin-book](https://github.com/datawhalechina/pumpkin-book)
book)
